% !TEX root = grechanik-thesis.tex

% \clearpage
% \phantomsection
% \addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\chapter{Введение}

% \section{Общая характеристика работы}

\section{Объект исследования и актуальность работы}

Одним из декларируемых преимуществ функциональных языков программирования является простота
преобразований, а также формулирования и доказательства свойств программ, что 
достигается главным образом за счёт отсутствия побочных эффектов или более явного контроля за 
ними. Например, если мы знаем, что $\forall \overline{x_i} f(\overline{x_i}) = g(\overline{x_i})$
для каких-то функций $f$ и $g$, то мы всегда можем заменить 
$f(\overline{e_i})$ на $g(\overline{e_i})$ и наоборот в любом месте программы, сохранив при этом её
семантику (в императивном языке подобные свойства сформулировать сложнее, т.к.\ функции могут
не только возвращать значения, но и производить побочные эффекты, а также не только использовать
свои аргументы, но и читать данные из изменяемой памяти).

Среди функциональных языков программирования наилучшим образом для выявления и доказательства
равенств подходят тотальные языки~\cite{Turner2004TotalFP}, поскольку в них выполняется больше
равенств. В тотальных языках все функции тотальны, т.е.\ определены для всех возможных значений
параметров (подходящих по типу), в частности невозможно зацикливание, а значит они не могут быть
тьюринг-полными. Такие языки, однако, меньше используются на практике для обычного программирования.
Среди оставшихся (нетотальных) функциональных языков можно выделить два класса: строгие языки и
нестрогие языки. В строгих языках все определённые пользователем функции являются строгими, то есть
значение выражения вызова функции $f(a,b,c)$ не определено (зацикливается), если значение хотя бы
одного из аргументов $a$, $b$ или $c$ не определено. Операционный смысл строгости состоит в том, что
значения аргументов вычисляются перед вызовом функции. Большинство языков являются строгими, 
однако такая семантика вызовов функций считается менее удобной для анализа и преобразования
программ. В нестрогих же языках функции по умолчанию нестрогие. При вызове нестрогой функции
даже если среди аргументов есть такой, что его вычисление зацикливается, значение всего вызова
$f(a,b,c)$ может быть определено, если этот аргумент не используется (простейший пример ---
константная функция $f(x) = C$). Обычно это реализуется при помощи вычислений по
необходимости (ленивых вычислений). Примером нестрогого языка является Haskell.
Нестрогие языки считаются более удобными для анализа и преобразования, поэтому в данной диссертации
в качестве входного языка был выбран нестрогий функциональный язык первого порядка.

Среди задач доказательства свойств программ выделим задачу доказательство эквивалентности функций
программ, то есть утверждений, имеющих вид 
$\forall \overline{x_i} f(\overline{x_i}) = g(\overline{x_i})$.
%  и
% оптимизацию программ, то есть построение по данной функции $f$ другой функции $g$ такой, что
% $\forall \overline{x_i} f(\overline{x_i}) = g(\overline{x_i})$, и при этом $g$ в некотором смысле
% ``лучше'', чем $f$ (обычно работает быстрее). Обе задачи являются актуальными, в частности,
% утверждения об эквивалентности функций программы имеют следующие применения:
Данная задача имеет следующие применения:
\begin{itemize}
  \item Верификация: многие желательные свойства функций над алгебраическими структурами данных
  можно сформулировать в таком виде. Широко известным примером являются законы, которые должны
  выполняться (хотя это и не проверяется в настоящее время компилятором GHC) для реализаций
  различных классов типов в языке Haskell, таких, как монады, аппликативные функторы и многие
  другие~\cite{typeclassopediaYorgey2009}.
  \item Преобразование программ (в частности, оптимизация): равенства такого вида можно 
  использовать как правила переписывания, например, в GHC, компиляторе языка Haskell, существует
  возможность использовать правила переписывания, задаваемые
  пользователем~\cite{jones2001playing}.
  \item Использование в качестве лемм, как для доказательства других свойств подобного типа,
  так и для доказательства свойств другого вида, например, при верификации.
\end{itemize}
Во всех случаях желательно удостовериться в том, что равенство действительно выполняется.
Доказательство таких эквивалентностей часто требуется проводить по индукции.

% Задача оптимизации для функциональных языков является особенно актуальной, т.к.\ функциональный
% стиль программирования зачастую ведёт к использованию большого количества абстракций и построения
% промежуточных структур данных, что ведёт к значительному ухудшению производительности, если не
% использовать мощные оптимизации.

Среди методов решения данной задачи отметим такой класс методов, которые применимы не только
непосредственно к задаче доказательства эквивалентности, но и к задаче преобразования программ,
например, с целью оптимизации или анализа для выявления и доказательства свойств другого вида.
Одним из таких методов является суперкомпиляция~\cite{Turchin1986Supercompiler}.
Суперкомпиляция состоит в построении программы, эквивалентной исходной (иногда в некотором слабом
смысле, например, на общей области определения) при помощи правил переписывания (прогонка, обобщение)
в сочетании со свёрткой (подробнее суперкомпиляция будет рассмотрена в 
Разделе~\ref{sec:supercompilation}). Часто суперкомпиляция рассматривается как метод оптимизации,
однако суперкомпиляцию можно использовать и для других задач, в частности для доказательства
эквивалентности (например, для этого можно сравнить на синтаксическое совпадение результат
суперкомпиляции левой и правой частей~\cite{Lisitsa2008EqTesting,Klyuchnikov2009Proving}).
Одно из направлений развития суперкомпиляции --- многорезультатная суперкомпиляция, позволяющая
строить не одну программу, а целое множество различных программ, эквивалентных 
исходной~\cite{Klyuchnikov2011Multi1}. Это позволяет использовать вместо эвристик, управляющих
процессом переписывания, более точные метода выбора подходящей программы, работающие уже после
суперкомпиляции и имеющие в своём распоряжении уже полностью построенные программы (например, в
этом случае для выбора наиболее быстрой программы можно просто измерить производительность всех
полученных программ).

% Существуют разные методы решения задачи доказательства эквивалентности. В основном они
% заключаются в том, чтобы применять различные преобразования к целевому утверждению или к
% выражениям, входящим в целевое утверждение. Применять преобразования можно в глубину --- так
% работают суперкомпиляторы и многие индуктивные пруверы, можно в ширину --- так работают
% SMT-солверы и инструменты на основе насыщения равенствами. Преимуществом применения
% преобразований в ширину является большая вероятность выполнения нетривиальных преобразований,
% полезных для доказательства исходной цели, но не выполняемых или выполняемых слишком поздно при
% преобразовании в глубину в силу недостатков применяемых эвристик.

Ещё один метод, применимый как к задаче доказательства эквивалентности, так и к задаче
преобразования программ --- насыщение равенствами (equality saturation).
Насыщения равенствами --- метод преобразования программ, заключающийся в
применении преобразований к структуре данных, представляющей не одну программу, а целое
множество семантически эквивалентных программ. Сам термин был введён
в работе ``Equality Saturation: A New Approach to Optimization'' Тейта и
других~\cite{Tate2009EqSaturation}, где этот метод использовался для преобразования
императивных программ, хотя схожие идеи применялись и задолго до этого. В насыщении равенствами
каждое преобразование применяется недеструктивно, то есть исходная программа остаётся во
множестве, и ко множеству добавляется новая преобразованная программа. При этом потребление
памяти уменьшается за счёт совмещения общих частей программ. В итоге строится множество всех
возможных программ, полученных из исходной применением преобразований в различном порядке. После
этого из построенного множества выделяется одна наилучшая программа, если целью было преобразование
программы. Если же целью было доказательство эквивалентности, то построение одной программы не
требуется, т.к.\ информацию об эквивалентности функций можно извлечь гораздо более простым способом.
% Точно также, как и для многорезультатной суперкомпиляции, этот подход позволяет
% использовать более точные методы оценки производительности программы при выделении наилучшей,
% чем если бы решение, о том, какое преобразование применять для построения лучшей программы,
% применялось по ходу выполнения преобразований. 

Таким образом, насыщение равенствами и многорезультатная суперкомпиляцию имеют одинаковую мотивацию,
однако использование структуры данных для компактного представления множества программ является
характерной чертой насыщения равенствами, но совершенно не обязательно для многорезультатной
суперкомпиляции. И хотя в предшествующих работах по многорезультатной суперкомпиляции использовались
некоторые приёмы для оптимизации использования 
памяти~\cite{Klyuchnikov2011MRSCToolkit,StagedMRSC}, они уступали в этом смысле насыщению
равенствами. С другой стороны, насыщение равенствами применялось для императивных языков, но не для
функциональных в то время, как суперкомпиляция в первую очередь предназначена для функциональных
языков. Поэтому представляется актуальным исследование применения комбинации методов насыщения
равенствами и многорезультатной суперкомпиляции к задачам выявления и доказательства свойств
программ на функциональных языках (главным образом к задачам доказательства эквивалентности).

% Таким образом задача индуктивного доказательства эквивалентности программ на нестрогих 
% функциональных языках является актуальной, а также актуальным является исследование методов,
% работающих ``в ширину'', в частности, насыщения равенствами. Поэтому исследование применения
% методов насыщения равенствами к задаче доказательства эквивалентности функциональных программ
% представляется актуальным.

% У последних часто отсутствует индукция --- здесь есть два варианта: использовать
% такие пруверы для доказательства базы и шага индукции либо применять индукцию как специальное 
% преобразование внутри прувера. Последний подход исследован плохо, поэтому мы пошли таким путём.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Цели и задачи работы}

Цель работы --- исследовать возможность применения комбинации методов насыщения равенствами и
многорезультатной суперкомпиляции для выявления и доказательства свойств программ на нестрогом
функциональном языке первого порядка.

Были поставлены следующие задачи:
\begin{itemize}
  % \item Разработать метод преобразования функциональных программ на основе насыщения равенствами и
  % суперкомпиляции.
  \item Разработать компактное представление для множеств функциональных программ.
  \item На основе методов насыщения равенствами и суперкомпиляции разработать метод преобразования
    компактного представления множеств функциональных программ. 
  \item На основе метода преобразования разработать метод доказательства эквивалентности функций,
  включающий в себя в том числе доказательство по индукции и коиндукции.
  \item Реализовать разработанный метод в экспериментальном средстве доказательства 
  эквивалентности и протестировать его на наборе модельных задач.
  % \item На основе метода преобразования разработать метод доказательства эквивалентности функций,
  % включающий в себя в том числе доказательство по индукции и коиндукции.
  % \item Реализовать разработанный метод в экспериментальном средстве доказательства 
  % эквивалентности и протестировать его на наборе модельных задач.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Научная новизна работы}

В оригинальных работах по насыщению 
равенствами~\cite{Tate2009EqSaturation,EqSatThesisTate,EqSatEngineeringStepp} рассматривается 
оптимизация императивных программ. При этом, однако, императивные программы преобразуются
в функциональное промежуточное представление. Мы же имеем дело изначально с функциональным
языком, при этом мы накладываем гораздо меньше ограничений на рекурсию --- в императивных языках
широко применяются циклы, для представления которых в функциональных языках достаточно, например, 
хвостовой рекурсии\footnote{В оригинальных работах по насыщению используется другое представление
--- каждая вершина изображает многомерный массив значений (или другими словами функцию от 
нескольких целочисленных параметров), каждое измерение соответствует глубине вложенности цикла, 
при этом на граф накладываются ограничения так, чтобы зависимости значений массивов от элементов
с меньшими индексами соответствовали зависимостям между значениями переменных в циклах на
императивных языках.}, однако при работе с программами на функциональных языках работа с рекурсией 
более общего вида становится крайне желательной.

В \cite{Tate2009EqSaturation} для представления множеств программ используется структура данных
называемая E-PEG (PEG расшифровывается как Program Expression Graph), основанная на Е-графах 
(графах, вершины которого разбиты на классы эквивалентности). 
В данной диссертации для представления множества функциональных программ мы вводим 
понятие полипрограммы, которое аналогично E-PEG, но концептуально проще: неформально полипрограмма ---
это программа, в которой разрешены множественные определения одной и той же функции. Главное
содержательное отличие состоит в том, что в полипрограмме работа ведётся с функциями со своими
собственными входными параметрами, в то время как в E-PEG работа идёт со значениями (точнее, с
массивами значений для представления результата работы циклов), а входные параметры являются общими
для всего E-PEG.

Кроме того, мы
исключаем дублирование в полипрограмме функций, отличающихся только порядком аргументов, что делается
впервые в рамках работы со структурами, подобными Е-графам (самый близкий из предшествующих
результатов --- исключение дублирования вершин, обозначающих значения, отличающиеся
некоторым целочисленным смещением~\cite{Nieuwenhuis2003CCwithInt}).

% Каждая вершина нашего Е-графа изображает функцию, а не просто значение 
% или список значений, таким образом, каждой вершине нашего графа соответствует свой набор
% входных параметров, в отличие от оригинальных работ по насыщению равенствами, где входные параметры 
% общие для всего графа и фактически работают как константы с неизвестным значением. Кроме того, мы
% исключаем дублирование в Е-графе функций, отличающихся только порядком аргументов, что делается
% впервые в рамках теории Е-графов (самый близкий из предшествующих результатов --- исключение
% дублирования вершин, обозначающих значения, отличающиеся отличающиеся некоторым 
% смещением~\cite{Nieuwenhuis2003CCwithInt}).

Мы также вводим специальное преобразование, которое называем слиянием по бисимуляции, 
работающее как доказательство равенств по индукции или коиндукции. Его предшественником можно 
считать специализированную версию слияния по конгруэнтности, способную сливать одинаковые
циклы, реализованную в системе насыщения равенствами Peggy, созданной в рамках оригинальных
работ по насыщению равенствами, однако она менее мощная и не упоминается в публикациях. Слияние по
бисимуляции играет роль аналогичную выявлению, доказательству и применению лемм в многоуровневой
суперкомпиляции~\cite{Klyuchnikov2010HLSC}, однако для обеспечения корректности в данной
диссертации используются признаки структурной и защищённой рекурсии вместо теории улучшения Сэндса.

% Для выделения наилучшей программы при использовании насыщения равенствами для оптимизации в 
% \cite{Tate2009EqSaturation} использовался подход, основанный
% на статической оценке времени работы программы как суммы весов входящих в неё конструкций. В данной
% диссертационной работе используется другой подход, основанный на запуске полипрограммы на
% тестовых данных. Этот подход эквивалентен запуску на тестовых данных всех программ, представленных
% полипрограммой, с последующим выбором наилучшей, но при этом гораздо быстрее.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Практическая значимость работы}

Настоящая работа показывает, что на основе метода насыщения равенствами и преобразований из
суперкомпиляции можно построить систему преобразования функциональных программ, применимую для
доказательства эквивалентности.

Показано, что при этом удаётся избежать проблемы, связанной с комбинаторным взрывом количества
функций, отличающихся только порядком аргументов. 

Также было показано, что можно сформулировать принцип индукции как специальное преобразование,
работающее в рамках системы насыщения. Полученный метод можно успешно применять для доказательства
эквивалентности функций, что продемонстрировано тестированием на наборе примеров и сравнением
с аналогичными инструментами.

% Было также продемонстрировано, что при применении метода для оптимизации возможно использовать
% запуск полипрограммы на тестовом наборе данных для выбора наиболее быстрой программы.

% Кроме того, была показана связь методов насыщения равенствами и суперкомпиляции.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Апробация работы и публикации}

По результатам работы были сделаны доклады на следующих семинарах и конференциях:
\begin{enumerate}
  \item Международный семинар ``Third International Valentin Turchin Workshop on
Metacomputation'', Россия, Переславль-Залесский, 5--9 июля 2012.
  \item Международная конференция памяти Андрея Ершова ``Ershov Informatics Conference'',
  Россия, Санкт-Петербург, 24--27 июня 2014
  \item Международный семинар ``Fourth International Valentin Turchin Workshop on
  Metacomputation'', Россия, Переславль-Залесский, 29 июня -- 3 июля  2014..
  \item Семинар ИПС им.\ А.К.\ Айламазяна под рук.\ член-корр.\ С.М.~Абрамова, 20 мая 2016. 
  \item Международный семинар ``Fifth International Valentin Turchin Workshop on
  Metacomputation'', Россия, Переславль-Залесский, 27 июня -- 1 июля 2016.
  \item Семинар ``Теоретические проблемы программирования'' под рук.\ д.ф.-м.н.\ В.А.~Захарова,
    ВМиК МГУ, 11 ноября 2016.
  \item Семинар ``Теоретическое и экспериментальное программирование'' под рук.\ к.ф.-м.н.\
    В.А.~Непомнящего, ИСИ СО РАН, 22 ноября 2016.
  \item Семинар ``Системное программирование'' под рук.\ к.ф.-м.н.\ М.А.~Бульонкова и д.ф.-м.н.\
    А.Г.~Марчука, ИСИ СО РАН, 24 ноября 2016.
  \item Семинар группы ``Технологии программирования'' под рук.\ д.ф.-м.н.\ А.К.~Петренко, ИСП РАН,
    16 марта 2017.
\end{enumerate}

Также были опубликованы следующие статьи, включая две в научных журналах из списка
ВАК:
\begin{enumerate}
  \item \fullcite{Grechanik2012Overgraph}
  \item \fullcite{Grechanik2013SupercompilationHypergraph}
  % \item \fullcite{GrechanikKlyuchnikovRomanenko2013Staged}
  % \item \fullcite{StagedMRSC}
  \item \fullcite{Grechanik14proceedings}
  \item \fullcite{GrechanikMeta2014}
  \item \textbf{(ВАК)} \fullcite{Grachanik15Ru}
  \item \fullcite{Grechanik15journal}
  \item \textbf{(ВАК)} \fullcite{Grechanik2017PolyprogramsRu}
\end{enumerate}


